%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : chap01.tex
% 	Modif : jeu. 30 mars 2023 14:45
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{La Virtualisation Pour Les Piétons}

\citation{Arthur C. CLARKE}{Any sufficiently advanced technology is indistinguishable from magic}{Toute technologie suffisamment avancée est indistinguable de la magie}

\Section{But et contenu de la présentation}
% Comment demander aux gens s'ils connaissent Git, Gitlab, Linux, les VM docker, le cloud
\begin{tuxliste}
\item Le cloud est de plus en plus présent, il en est de plus en plus question.
\item Les informations disponibles sont éparses, contradictoires et supposent généralement des connaissances non triviales.
\item Le but est de montrer ce que c'est~: ce qui est important n'est pas de comprendre tout ce que je fais, mais ce que ça implique.
\item Le but n'est pas de former au cloud mais de donner un vernis pour comprendre les bases permettant d'aller plus loin.
\item La rédaction, compilation et diffusion de ce document vont servir d'illustration~:
\Urlref{https://scarpet42.gitlab.io/lvplp/lvplp.pdf}{lvplp.pdf}
\end{tuxliste}

\Section{Lexique Linuxien Nécessaire}
% Définitions déjà données et à compléter
\begin{tuxliste}
\item Linux~: c'est uniquement un noyau qui gère les ressources de la machine.
\item Système d'exploitation~: c'est le noyau ainsi tous les outils permettant d'utiliser un ordinateur (GNU/Linux, Solaris, FreeBSD, OpenBSD, Windows, Mac OS\ldots)
\item Distribution~: c'est ce qui permet d'installer un système d'exploitation et de le mettre à jour (Red Hat, Ubuntu, Debian, Archlinux, Guix, Nixos\ldots)
\item Shell~: c'est l'environnement permettant d'agir sur le noyau et d'utiliser son ordinateur (sh, bash, zsh, fish\ldots)
	% Possible de faire quelques exemples de commandes
\item Terminal~: c'est le programme permettant d'envoyer des commandes au shell et d'afficher les retours du shell (alacritty, urvxt, xterm\ldots)
\item Programme~: c'est un fichier exécutable enregistré sur le disque dur.
\item Process~: c'est un programme en cours d'exécution.
\item \LaTeX{}~: compositeur de texte qui peut produire un fichier pdf.
\item Git~: gestionnaire de version de code.
% aller dans le répertoire LaTeX, montrer git status et lg
\item GitLab~: clickodrôme autour de Git qui offre un espace partagé et autres fonctionnalités.
% montrer mon repertoire gitlab
\item CI/CD~: Continuous Integration, Continuous Development, Continuous Deployment.
% montrer le fichier CI/CD
\end{tuxliste}

\Section{Les Machines Virtuelles}
% montrer le fichier image : limites CPU + RAM
% lancement de la VM.
% Comparer pstree neofetch htop
Ce qui se remarque~:
\begin{tuxliste}
\item C'est déjà de l'infrastructure comme du code~: Le fichier peut être déployé n'importe où. Même s'il peut y avoir besoin de conversions.
\item Dépend de l'architecture~: n'importe quel système d'exploitation sur n'importe quel système d'exploitation ou virtualiseur.
\item Le système hôte voit la VM tourner mais ne sait pas ce qui tourne dedans. Il peut néanmoins en limiter les ressources.
\end{tuxliste}
% Puis le bilan
Bilan sur les VM~:
\begin{tuxliste}
\item Une Machine virtuelle est du code, donc tout peut être programmé, donc tout peut être automatisé.
\item Les machines virtuelles permettent un partage des ressources.
\item Les machines virtuelles sont gérées dans des hyperviseurs qui tournent soit sur des Systèmes d'Exploitation (QEMU/KVM, Virtualbox, VMware\ldots) soit directement sur la machine physique (XEN, VMware\ldots).
\item vu de l'extérieur, il n'y a aucune différence entre une machine physique et une machine virtuelle.
\end{tuxliste}

\Section{Les conteneurs}
Ce qui se remarque~:
\begin{tuxliste}
% Présentations des images
% Image Dockerfile pour LaTeX
\item Docker gère le stockage de l'image.
% Lancement d'un conteneur
% ls direct sur alpine
% puis ls sur ubuntu puis terminal ubuntu
\item Il n'y a pas de boot~: le conteneur est directement utilisable.
% lancement en échec de htop ps
% maj conteneur et installation htop
\item Le noyau est celui de l'hôte. Les process de l'hôte sont invisibles depuis le conteneur, mais l'inverse n'est pas vrai.
% killer htop,
\item Il y a une possibilité d'interaction sur les process internes au conteneur depuis l'invité.
% expliquer rapidement psc : namsespace et cgroup (rapidement chroot)
\item Les conteneurs utilisent des technologies liées au noyau Linux.
% sortir du conteneur et le relancer, relancer htop
\item Une image est ce qui est stocké sur le disque dur. Un conteneur est ce qui tourne en mémoire. Tout ce qui est fait dans le conteneur est perdu à sa sortie.
\end{tuxliste}
%Puis le bilan
Bilan sur les conteneurs~:
\begin{tuxliste}
\item Un conteneur n'est pas une VM légère~: même s'il est possible de faire un conteneur à partir d'une VM, les buts ne sont pas les mêmes.
\item Un conteneur permet un partage du noyau Linux.
\item Les conteneurs peuvent être gérés à partir de quelques commandes directement passées au shell ou d'une trentaine de lignes de code en C, Rust ou Go. Ce qu'apportent les outils comme Docker, Podman ou rkt, c'est une simplification de leur partages, mises à jour et déploiements sécurisés.
\end{tuxliste}

\Section{Pour aller plus loin}
% Expliquer le fichier de CI/CD
\begin{tuxliste}
\item Serverless ne veut pas dire qu'il n'y a pas de serveur mais qu'une couche d'abstraction masque leur gestion.
\item Microservice signifie qu'un conteneur est dédié à une tâche.
\item Kubernetes (ou K8s) est un orchestrateur, il va permettre de simplifier la gestion de beaucoup de conteneurs (allant de leurs interactions à leurs surveillance).
\item L'isolation des namespaces et cgroups permet de geler un conteneur en cours d'exécution et de le déplacer sur une autre machine.
\end{tuxliste}

\Section{Ce qu'il faut retenir}
% Les deux sujets les plus importants
\newcommand{\aretenir}{%
}%
\cadrevelo[Différences entre machines virtuelles et conteneurs]{%
	\begin{tabular}{p{0.8\textwidth}}
La machine virtuelle, c'est le partage des ressources physiques alors que le conteneur, c'est le partage du noyau Linux.\\
\\
Les modifications apportées à une machine virtuelle sont persistantes alors que celles apportées à un conteneur sont perdues à l'arrêt du conteneur.
\end{tabular}
}%

\input{chap01/perso.tex}

%end-include

